\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A5,%
               twoside=true,%
               fontsize=12pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=13,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=false}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing


\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Une militante du Collectif R avec des papiers
suisses},
            pdftitle={Du sable dans l'engrenage},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Du sable dans l'engrenage}
\subtitle{Occuper, s'organiser, informer, tenir, militer : appel d'R}
\author{\mbox{Une militante du Collectif R avec des papiers suisses}}
\date{août 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
\rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \begin{titlepage}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
    \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
      \rmfamily\bfseries Du sable\\dans l'engrenage\par
    \end{hyphenrules}
    \end{nsright}
    \clearpage
    \thispagestyle{empty}
    \begin{nsleft}
    % \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Occuper,
s'organiser, informer, tenir, militer : appel d'R\par}
    % \end{hyphenrules}
    \end{nsleft}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Une militante du Collectif R\\avec des papiers
suisses\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Texte rédigé pour le
recueil\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont août 2020\par}
    \end{nsright}
  \end{titlepage}
  \clearpage
  \thispagestyle{plain}
  \vspace*{6\baselineskip}
  
% Le corps du texte

\noindent Si je raconte mon expérience en utilisant le "on" et le
"nous", c'est que ce serait bien prétentieux de dire "je" pour raconter
une histoire tissée d'actions, d'ambiances et de décisions collectives
dont je n'étais qu'une infime partie. Ce texte n'est qu'un point de vue
parmi tant d'autres sur une expérience de lutte de plus de trois ans,
qui perdure encore sous d'autres formes.

\hypertarget{occuper}{%
\section{Occuper}\label{occuper}}

On est début 2015, une année qui restera dans les annales pour le nombre
record de demandes d'asile en Europe. L'Italie et l'Espagne sont
incapables de s'occuper des nombreuses personnes qui arrivent par la
mer, l'accueil dysfonctionne. Les requéranxtes d'asile vivent dans des
conditions indignes. La Suisse, elle, s'obstine à renvoyer
systématiquement chaque requéranxte dans le premier pays européen qu'iel
a traversé. Comme l'autorise le règlement Dublin°, les décisions
négatives sont rendues sans être motivées : de nombreuses personnes
reçoivent des décisions traumatisantes de renvoi imminent vers l'Italie.

C'est sur la base de ces témoignages que débute une mobilisation autour
de l'idée d'un "refuge", d'un lieu où se cacher pour éviter le renvoi,
de l'occupation d'une église\footnote{\emph{Fuir en
  exil}~{[}n\textsuperscript{o}~31{]} raconte cette occupation depuis un
  autre point de vue.}. Une église, c'est un lieu où la police ne
viendra pas, pas sans faire polémique. Occuper une église, ça fait
parler : les soutiens, les oppositions ferventes, les "oui, mais" qui
condamnent l'art et la manière. Au moins, ça parle dans la presse, dans
la société civile, à l'université où par la suite un auditoire a aussi
été occupé. Cette forte visibilité permet de mobiliser des militanxtes
pour se joindre au collectif, organiser des manifestations, etc. C'était
aussi un levier pour être entenduexs et entamer des négociations avec
les autorités, même si celles-ci ont toujours fermement condamné
l'occupation et que les négociations n'ont, dans l'ensemble, jamais
abouti.

Cela amène aussi les églises, en tant qu'institutions, à se positionner
sur les durcissements de la politique d'asile, sur les renvois dans des
conditions inhumaines. Entre dénonciation et charité, elles ne peuvent
plus laisser la réalité hors de leurs murs si la réalité y entre sans
invitation. Les opinions, les soutiens et les actions de l'église sont
éminemment politiques et dans ce cas précis, les liens étaient d'autant
plus explicites que le conseiller d'État cantonal chargé de la migration
est membre du Parti démocrate-chrétien (PDC).

\hypertarget{sorganiser}{%
\section{S'organiser}\label{sorganiser}}

Matchs de foot, jeux vidéo, ateliers théâtre, bouffes pop' et autres
activités se développent au "refuge". Dans ce cadre, c'est toute une vie
collective qui s'organise avec et autour des personnes qui vivent
"cachéexs" pour quelques jours, semaines ou mois dans la salle de la
paroisse. Cela comprend aussi la récupération des invendus alimentaires,
les nettoyages, la définition de règles de vie commune et l'accès aux
soins. Des milianxtes et des personnes avec un statut légal se relaient
sur place, surtout pour faire écran en cas d'intervention policière,
mais aussi pour créer du lien et amener une présence. Les sorties hors
de l'église se font uniquement accompagnées pour éviter une arrestation.
Les conditions de vie restent malgré tout très difficiles pour les
habitanxtes : elles prolongent un parcours migratoire déjà traumatique.

\hypertarget{informer}{%
\section{Informer}\label{informer}}

La mobilisation amène de nombreuses personnes recevant des décisions
"Dublin" négatives à venir demander du soutien. Une permanence
hebdomadaire se met en place, et, petit à petit, on développe une forme
d'expertise orale et collective des pratiques des autorités. La réalité
change vite et il faut sans cesse réadapter les informations et les
actions.

Durant les deux premières années, les autorités suisses ont un délai de
six mois à partir du dépôt de la demande d'asile pour renvoyer les
personnes. On en déduit qu'il faut les cacher pendant les six mois qui
suivent la réponse négative et la décision de renvoi pour que ce délai
soit dépassé et que la procédure puisse être rouverte. L'expérience nous
apprend qu'il faut absolument transmettre une adresse de domicile pour
chaque personne cachée, faute de quoi elle est considérée
administrativement comme "disparue", le décompte de six mois s'arrête et
la demande d'asile est en quelque sorte annulée. On contourne cette
règle en communiquant systématiquement l'adresse du "refuge", sans
risquer d'expulsion puisque la police ne vient pas dans l'église. Au
terme du délai de six mois, la procédure d'asile peut alors être
rouverte par un simple courrier, puisque la personne a résidé à une
adresse connue des autorités, mais n'a pas été renvoyée. Cette stratégie
s'est affinée toujours plus et a fonctionné pour environ 300 personnes
dans le canton de Vaud. Leurs demandes d'asile sont traitées en Suisse
et elles échappent aux renvois vers un autre pays européen.

Par la suite, la situation se durcit et la marge de manœuvre se
restreint considérablement. La justice de paix commence à émettre des
assignations à résidence qui obligent les personnes à séjourner dans les
centres de déportation. Une prolongation étend ensuite le délai de
renvoi de six à dix-huit mois, ce qui contraint à se cacher sur une
durée quasiment intenable (et toujours sans ressources financières).
Finalement, la loi est complètement réformée, de nouveaux centres
d'asile fédéraux sont construits, des centres dont les personnes ne
ressortent plus du tout.

\hypertarget{tenir}{%
\section{Tenir}\label{tenir}}

Les durcissements toujours plus nombreux opérés par les autorités
rendent les actions toujours moins utiles. Il devient difficile de
trouver du sens à notre présence lors des permanences, alors que l'on ne
peut plus rien proposer de concret. Les personnes migrantes viennent
toujours nous trouver dans l'attente d'une solution et on répète sans
cesse qu'on ne peut rien changer à leur situation. Cela nous force à
remettre en question notre posture. On choisit de valoriser l'écoute.
Trop souvent, les personnes en demande d'asile disent ne pas avoir la
possibilité de s'exprimer. On ne les écoute pas. Ni les employéexs qui
les "surveillent" et assurent la sécurité ou le logement, ni celleux qui
prennent les décisions qui les concernent. Ni parfois les soignanxtes
pour leurs problèmes de santé. Souvent, à leurs proches restéexs au
pays, iels cachent la vérité pour éviter les inquiétudes ou sauver leur
image.

Alors, on change le rôle de la permanence. On répond aux questions
concernant les stratégies qu'iels envisagent et on écrit des textes sur
les situations qui nous révoltent ou sur notre \mbox{impuissance.} Surtout, on
se définit comme un lieu de rencontre. Ce qui nous importe, c'est de
tisser des liens avec ces personnes en situation de vulnérabilité.
Certainexs reviennent régulièrement et l'ambiance est encore plus
chaleureuse en petit groupe et avec moins de démarches administratives à
entreprendre.

\hypertarget{militer}{%
\section{Militer}\label{militer}}

Au début, ou à chaque action forte, c'est l'effervescence : une grande
visibilité à l'extérieur, beaucoup de choses à faire, à gérer, tout le
temps, partout. C'est beaucoup d'espoir, des rencontres, des univers de
possibles qui s'ouvrent à l'imagination. Des stimuli qui font vibrer. La
lutte donne du sens à l'existence, de l'épaisseur au quotidien et un
sentiment d'appartenance au(x) groupe(s).

C'est épuisant, mais dans ces moments-là, la motivation et l'entrain
prennent le dessus. L'immédiateté de l'action ne laisse que peu de place
à la fatigue : c'est le sentiment que tout se joue dans l'instant, une
notion d'urgence ou d'importance majeure. Combinée à l'absence
d'horaires, au mélange entre travail et sociabilité, les limites sont
dures à poser, c'est magique, mais cela abîme aussi parfois.

Les actions "fortes" et les moments d'hyperactivité, ça ne dure pas,
quelques mois tout au plus. Ils laissent place à des phases de
transition, des moments où les membres du collectif travaillent
toujours, mais sans grande visibilité. La reconnaissance sociale que
l'on tire de ces travaux et ces réunions se situe alors dans des liens
interindividuels : un sourire, une discussion intéressante, une amitié
qui se tisse. Pour le reste, c'est un travail parfois peu gratifiant, en
l'absence de salaire et à la valorisation sociale restreinte.
L'adrénaline ou l'euphorie sont redescendues et il faut continuer.
S'installent les réunions interminables, les éternels conflits et
alliances internes, les mêmes prises de pouvoir, les mêmes
problématiques toujours rediscutées. Dans ces conditions, certainexs se
désengagent. Dont celleux qui sont habituéexs à une valorisation active
de leur travail, via une reconnaissance publique sur la scène politique
par exemple. Ou encore celleux qui sont moins habituéexs au travail
domestique gratuit non complimenté.

\hypertarget{uxe9pilogue}{%
\section{Épilogue}\label{uxe9pilogue}}

Décider de s'arrêter, de dissoudre le collectif ou non, de maintenir
certains groupes ou certaines activités ne sont pas des décisions
faciles. Le contexte actuel est bien différent de celui durant lequel le
Collectif R a commencé à militer. Les CFA, centres fédéraux de l'asile,
se situent dans des lieux géographiques isolés et peu desservis par les
transports publics. Aucune visite n'est possible dans ces centres, y
compris pour les journalistes ou les associations (hormis l'association
mandatée par l'État pour la représentation juridique et encore selon des
conditions très strictes). Les liens sont donc presque inexistants entre
la société civile et les personnes requérantes d'asile logées dans les
centres fédéraux. Ces dernières peuvent être directement renvoyées
depuis les centres, sans avoir jamais mis les pieds à l'extérieur de ces
ignobles boîtes noires. La lutte est encore et toujours nécessaire, même
si le système veut la rendre impraticable.

Les réalités de l'asile deviennent si dures que plus personne ne veut
s'y intéresser.

Il ne reste plus qu'à tout faire exploser.

Allez, viens !

\hypertarget{dautres-actions-du-collectif-r-en-bref}{%
\section{D'autres actions du Collectif R en
bref}\label{dautres-actions-du-collectif-r-en-bref}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Des \textbf{\emph{mailing lists}}, dont une très large (env. 2000
  personnes) utilisée plusieurs fois par année pour relayer des appels à
  manifester, des témoignages ou des constats sur l'évolution des
  pratiques des autorités en lien avec les renvois et l'asile.
\item
  Des \textbf{autocollants} rédigés à la fin des permanences
  d'informations aux personnes requérantes d'asile. Chaque semaine, une
  phrase courte, simple et marquante issue d'un témoignage du jour est
  imprimée avec la même typographie et identité visuelle sur du papier
  autocollant. Chaque personne repart avec des autocollants à coller sur
  son trajet et l'image est parallèlement diffusée sur le site internet.
  \href{http://www.desobeissons.ch}{\emph{www.desobeissons.ch}}
\item
  Une \textbf{présence} aux audiences de la justice de paix. L'un des
  durcissements de pratique opérés par les autorités consiste à assigner
  à résidence des personnes en instance de renvoi. Cela les empêche de
  se "cacher". L'issue de l'audience est déjà connue à l'avance, car lae
  juge prononce l'assignation à résidence sans prendre en considération
  la situation individuelle de la personne renvoyée. Nous y avons
  assisté en tant que public, pour poser des questions à lae juge ou
  brandir des panneaux dans la salle puis fait une conférence de presse
  à l'extérieur du bâtiment. Si ces actions n'ont pas eu de portée
  concrète sur les décisions juridiques, elles rendent visible
  l'injustice de la procédure. Elles permettent de conscientiser que
  chaque maillon, chaque rouage de cette machine à broyer des vies
  qu'est le système d'asile est constitué d'êtres humains qui ont une
  marge de manœuvre et qui, s'iels s'associaient pour en faire usage,
  pourrait faire évoluer la situation.
\item
  Des \textbf{actions visuelles choquantes} : lors de manifestations,
  nous nous sommes enchaînéexs pour dénoncer l'usage des chaînes aux
  pieds qui sont utilisées sur les réfugiéexs, alors qu'il s'agit d'une
  pratique illégale. Nous nous sommes attachéexs à des chaises et
  baillonées pour montrer la violence des vols spéciaux, avons étendu un
  grillage et des barbelés sur la place de la Riponne pour symboliser la
  violence aux frontières, et d'autres images symboliquement fortes.
\item
  Des \textbf{cartes postales envoyées aux autorités} : envois massifs,
  avec une sélection de messages communs au recto et la possibilité de
  signer ou d'écrire au verso.
\item
  Des \textbf{tags et des collages}.
\end{itemize}

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\checkmultipleoffour

% Fin du texte
\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nsleft}
    \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
    \guillemotleft~il ne reste\\plus qu'à tout faire\\exploser~\guillemotright

  \end{nsleft}
\enlargethispage{1\baselineskip}%
\begin{samepage}
\footnotesize
\vspace*{\fill}
% \vspace{1\baselineskip}\nopagebreak


\begin{nsright}
\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Du sable dans l'engrenage}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Occuper, s'organiser, informer}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{tenir, militer appel d'R}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Une militante du Collectif R}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{avec des papiers suisses août 2020}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Texte rédigé pour le recueil}}

\noindent \uppercase{\href{https://www.noussommespartout.org}{WWW·NOUSSOMMESPARTOUT·ORG}}\nopagebreak
\end{nsright}
\end{samepage}
}


\end{document}
